# 9/10 

> [!exercise] 习题 1.1
> 对任意集合 $X$，我们用 $\text{id}_X$ 表示 $X$ 到自身的恒等映射。设 $f: A \rightarrow B$ 是集合间的映射，$A$ 是非空集合。  试证：
> (a) $f$ 为单射当且仅当存在 $g: B \rightarrow A$，使得 $g \circ f = \text{id}_A$;
> (b) $f$ 为满射当且仅当存在 $h: B \rightarrow A$，使得 $f \circ h = \text{id}_B$;
> (c) $f$ 为双射当且仅当存在唯一的 $g: B \rightarrow A$，使得 $f \circ g = \text{id}_B, g \circ f = \text{id}_A$.
> 这里的 $g$ 称为 $f$ 的逆映射，通常也记为 $f^{-1}$。证明双射的逆映射也是双射，并讨论逆映射与映射的像集合之间的关系。

`BEGINPROOF`
(a) 充分性: 对 $a,b\in A$
$$f(a)=f(b)\implies a=g\circ f(a)=g\circ f(b)=b$$

必要性: 构造 $g:B\to A$ 为
- 若存在 $a\in A$ 使得 $b=f(a)$ 则 $g(b)=a$
- 否则令 $g(b)=c$ 其中 $c\in A$ 为一固定元素

(b) 充分性: 
$$\forall b\in B,\exists a=h(b)\in A: f(a)=\underbrace{f\circ h}_{\mathrm{id}_{B}}(b)=b$$
必要性: 由于 $f$ 满, $\forall b\in B,\exists a\in A:f(b)=a$, 此时令 $h(b)=a$ 即可

(c) 充分性由 (a) (b) 显然, 必要性: 构造 (a) (b) 中的函数 $g$, $h$, 只需验证 $g=h$:
$$g= g\circ f\circ h=h$$
.
若 $f:A\to B$ 为双射, 其逆为 $f^{-1}:B\to A$ 
- $f$ 单所以 $f^{-1}$ 满
- $f$ 满所以 $f^{-1}$ 单

$f$ 和 $f^{-1}$ 的像集和定义域为对方的定义域和像集

`ENDPROOF`



> [!exercise] 习题 1.2
> 如果 $f: A \rightarrow B, g: B \rightarrow C$ 均是一一对应，则 $g \circ f: A \rightarrow C$ 也是一一对应，且 $(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$.

`BEGINPROOF`
单射: 对于 $a_{1},a_{2}\in A$
$$f\circ g(a_{1})=f\circ g(a_{2})\xRightarrow{f\ 单}g(a_{1})=g(a_{2})\xRightarrow{g\ 单}a_{1}=a_{2}$$
满射:
$$\forall c\in C\xRightarrow{g\ 满}\exists b\in B:g(b)=c\xRightarrow{f\ 满}\exists a\in A:f(a)=b, g\circ f(a)=g(b)=c$$
任取 $d\in C$
$$\begin{align}
(g\circ f)^{-1}(d)=a&\iff g\circ f(a)=d \\
&\iff f(a)=g^{-1}(d) \\
&\iff a=f^{-1}\circ g^{-1}(d)
\end{align}$$
`ENDPROOF`

> [!exercise] 习题 1.5
> 设 $X$ 是无限集，$Y$ 是 $X$ 的有限子集。证明存在双射 $X - Y \rightarrow X$.

`BEGINPROOF`
由于 $Y$ 为有限集, 记 $Y$ 中元素为 $Y=\{y_{1},\cdots y_{n}\}$, 取 $X-Y$ 中可列多个元素并标记为 $Z=\{y_{n+1},y_{n+2},\cdots\}$, 则存在双射
$$\begin{align}
\varphi:X-Y&\to X \\
Z\ni y_{n+m}&\mapsto y_{m} \\
X-Y-Z\ni y&\mapsto y
\end{align}$$
容易验证其为双射
`ENDPROOF`

> [!exercise] 习题1.8 
> 设 $A, B$ 是两个有限集合。
> (a) $A$ 到 $B$ 的不同映射共有多少个？

`BEGINPROOF`
对 $A$ 中任意一个元素 $a$, 映射 $f:A\to B$ 共有 $|B|$ 个选择, 以此类推, 共有 $|B|^{|A|}$ 种.
`ENDPROOF`



> [!exercise] 习题 1.9
> 证明容斥原理

`BEGINPROOF`
用归纳法, $n=2$ 时显然, 若 $n=k$ 时容斥原理成立, 即
$$\left|\bigcup_{i=1}^{k}A_{i}\right|=\sum_{j=1}^{k}(-1)^{j+1}\left( \sum_{1\leq i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{j}\leq k}\left|\bigcap_{t=1}^jA_{i_{t}}\right| \right)$$
$n=k+1$ 时
$$\left|\bigcup_{i=1}^{k+1}A_{i}\right|=\left |\bigcup_{i=1}^kA_{i}\right|+|A_{k+1}|-\left|\left( \bigcup_{i=1}^k A_{i} \right)\cap A_{k+1}\right|=\sum_{j=1}^{k+1}(-1)^{j+1}\left( \sum_{1\leq i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{j}\leq k+1}\left|\bigcap_{t=1}^jA_{i_{t}}\right| \right)$$
`ENDPROOF`

> [!exercise] 
> 若 $|A| = |B| < \infty$，$\forall f: A \rightarrow B$，$f$ 单射 $\Leftrightarrow f$ 双射 $\Leftrightarrow f$ 满射。

`BEGINPROOF`
只需证明
$$f\ 单射\iff f\ 满射$$
必要性: 反设存在 $b\in B-f(A)$, 则 $|f(A)|\leq |A|-1$, 由抽屉原理, 必然存在 $a_1\neq a_2$ 使得 $f(a_1)=f(a_2$, 与单射矛盾
充分性: 反设存在 $a_1\neq a_2$ 使得 $f(a_1)=f(a_2)=b$, 则 $f(A-\{a_{1},a_{2}\})=B-\{b\}$ 这说明
$$|A|-1=|B-\{b\}|=|f(A-\{a_1,a_2\})|\leq|A-\{a_{1},a_{2}\}|=|A|-2$$
从而矛盾
`ENDPROOF`

> [!exercise]
> 若 $A\xrightarrow {\quad f\quad }B\xrightarrow {\quad g\quad }C\xrightarrow {\quad h\quad }D$, 证明 $h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f$.

`BEGINPROOF`
对任意的 $a\in A$
$$h\circ (g\circ f)(a)=h(g\circ f(a))=h(g(f(a)))=h\circ g(f(a))=(h\circ g)\circ f(a)$$
`ENDPROOF`


# 9/12

> [!exercise]
> 回顾：设 $\varphi: K \times K \to K$ 为集合 $K$ 上的二元运算。若对任意 $x,y,z \in K$ 都有 $\varphi(\varphi(x,y),z) = \varphi(x,\varphi(y,z))$，则称 $\varphi$ 满足结合律。若存在 $e \in K$ 使得对任意 $x \in K$ 都有 $\varphi(e,x) = x = \varphi(x,e)$，则称 $e$ 为 $\varphi$ 的单位元。若对任意 $x,y \in K$ 都有 $\varphi(x,y) = \varphi(y,x)$，则称 $\varphi$ 满足交换律。
> 
> 设 $K = \{A, B\}$ 为两个元素组成的集合，请
> (a) 在集合 $K$ 上找出所有的二元运算（用表格表示，共 16 个）
> (b) 哪几个运算存在单位元
> (c) 哪几个满足交换律
> (d) 共有 8 个满足结合律，尽可能多的找出它们。（不需要证明）

`BEGINPROOF`
(a)

|  | (A,A) | (A,B) | (B,A) | (B,B) | (d) 问的反例 |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| 1 | A | A | A | A |  |
| 2 | A | A | A | B |  |
| 3 | A | A | B | A | B(AB)=BA=B; (BA)B=BB=A |
| 4 | A | A | B | B |  |
| 5 | A | B | A | A | B(AB)=BB=A; (BA)B=AB=B |
| 6 | A | B | A | B |  |
| 7 | A | B | B | A |  |
| 8 | A | B | B | B |  |
| 9 | B | A | A | A | B(BA)=BA=B; (BB)A=AA=A |
| 10 | B | A | A | B |  |
| 11 | B | A | B | A | B(BA)=BB=A; (BB)A=AA=B |
| 12 | B | A | B | B | A(AA)=AB=A; (AA)A=BA=B |
| 13 | B | B | A | A | B(BA)=BA=A; (BB)A=AA=B |
| 14 | B | B | A | B | A(AA)=AB=B; (AA)A=BA=A |
| 15 | B | B | B | A | A(AB)=AB=B; (AA)B=BB=A |
| 16 | B | B | B | B |  |

(b) 
- 7, 8, 其中 $1=A$
- 2, 10, 其中 $1=B$

(c) 1 2 7 8 9 10 15 16
(d) 1 2 4 6 7 8 10 16
`ENDPROOF`


> [!exercise]
> ① 验证：$Q[i]$ 为域 (在通常复数域上的 $+, ·$ 运算下);
> ② 说明 $K = Q + Q\sqrt[3]{ 2 } = \{a + b\sqrt[3]{ 2 } | a, b ∈ Q\}$ 在通常 $+, ×$ 下不为域;
> ③ 请试着构造 K 上两个二元运算 $⊕$, $⊙$, 使得 $(K, ⊕, ⊙)$ 构成域（说明想法即可，无需证明）。


`BEGINPROOF`
① 加法和乘法的交换律, 结合律和乘法对加法的分配律可以直接由复数域的性质推出, 只需验证封闭性, 由有理数域的封闭性容易推出.
加法单位元为 $0$, 加法逆显然, 乘法单位元为 $1$, 构造 $a+bi$ 的乘法逆为 $\frac{a-bi}{a^2+b^2}$.

② 若为域, 则由于 $\sqrt[3]{2}\in K$, $\sqrt[3]{ 2 }\times \sqrt[3]{ 2 }=2^{2/3}\in K$ 这要求存在 $a,b\in\mathbb Q$ 满足
$$\begin{align}
2^{2/3}=a+b 2^{1/3}\implies 
2^{2/3}-b2^{1/3}-a=0
\end{align}$$
这就是说 $\sqrt[3]{ 2 }$ 为方程 $x^2-bx-a=0$ 的根, 同时又是不可约多项式 $x^3-2=0$ 的根, 这说明
$$x^3-2\mid x^2-bx-a$$
显然矛盾

③  $\oplus$ 与通常的加法相同, $\odot$ 满足
$$(a+b\sqrt[3]{ 2 })\odot(c+d\sqrt[3]{ 2 })=(ad+bc)\sqrt[3]{ 2 }+ac-bd$$


`ENDPROOF`

> [!exercise] 
> 回顾：设 $(K,+,\cdot)$ 为域。任意元素 $a \in K$ 存在负元, 我们将其记为 $-a$。并将加法 $b-a$ 定义为 $b+(-a)$。任意非零元 $a \in K \setminus \{0\}$ 存在逆元, 我们将其记为 $a^{-1}$。并将除法 $\frac{b}{a}$ 定义为 $b \cdot a^{-1}$。请从域的公理体系出发证明：
> $$ \frac{b}{a} - \frac{d}{c} = \frac{bc - ad}{ac}$$

`BEGINPROOF`
$$\frac{b}{a}- \frac{d}{c}=ba^{-1}+(-dc^{-1})=bcc^{-1}a^{-1}+(-adc^{-1}a^{-1})=(bc-ad)(c^{-1}a^{-1})= \frac{bc-ad}{ac}$$
其中
$$c^{-1}a^{-1}=c^{-1}a^{-1}ac(ac)^{-1}=(ac)^{-1}$$
`ENDPROOF`



> [!exercise]
> 证明数集 $R = \{\frac{x+y\sqrt{-3}}{2} | x 与 y 为同奇偶的整数\}$ 在通常的加法和乘法下构成环。

`BEGINPROOF`
显然成加法交换群, 对于乘法, 交换律, 结合律, 分配律显然, 封闭性:
$$\frac{x_{1}+y_{1}\sqrt{ -3 }}{2}\times \frac{x_{2}+y_{2}\sqrt{ -3 }}{2}=\frac{\frac{x_{1}x_{2}-3y_{1}y_{2}}{2}+\frac{x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}}{2}\sqrt{ -3 }}{2}$$
只需证 $\frac{x_{1}x_{2}-3y_{1}y_{2}}{2}$ 和 $\frac{x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}}{2}$ 为同奇偶的整数
由$x_{1},y_{1}$同奇偶,$x_2,y_2$同奇偶,易知$x_1x_2$和$y_{1}y_{2}$同奇偶,$x_1y_2$和$x_2y_1$同奇偶,所以 $\frac{x_{1}x_{2}-3y_{1}y_{2}}{2}$ 和 $\frac{x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}}{2}$ 是整数
又$\frac{x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}}{2}+\frac{x_{1}x_{2}-3y_{1}y_{2}}{2}$=$\frac{(x_{1}+y_{1})(x_2+y_{2})}{2}-2y_{1}y_{2}$,其中$x_1+y_1,x_2+y_2$都是偶数,所以$\frac{x_{1}y_{2}+x_{2}y_{1}}{2}+\frac{x_{1}x_{2}-3y_{1}y_{2}}{2}$是偶数,说明它们同奇偶

`ENDPROOF`

> [!exercise]
> 记 $\mathbb R[X]$ 为实系数多项式组成的集合, 即
> $$\mathbb{R}[X] = \left\{a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_n x^n \mid n \in \mathbb{N} \text{ 以及 } a_0, a_1, \cdots, a_n \in \mathbb{R} \right\}$$
> 在这个集合上定义通常的多项式加法与乘法。即，对任意多项式
> $$f(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i x^i \quad \text{和} \quad g(x) = \sum_{i=0}^{m} b_i x^i$$
> $$f(x) + g(x) = \sum_{i=0}^{\max\{m, n\}} (a_i + b_i) x^i$$
> 以及
> $$f(x) \cdot g(x) = \sum_{k=0}^{m+n} \left( \sum_{i+j=k, i,j \geq 0} a_i b_j \right) x^k.$$
> 其中，若 $i > n$，记 $a_i = 0$; 若 $j > m$，记 $b_j = 0$。则 $(\mathbb{R}[X], +, \cdot)$ 构成环，称为实系数多项式环，简记为 $\mathbb{R}[X]$。
> (a) 请写出实系数多项式环中的零元、幺元以及负元。
> (b) 请证明实系数多项式环是交换环。
> (c) 请问实系数多项式环是否为域, 为什么? 如果不是, 能不能将集合 $R[X]$ 扩大, 使得其在通常加法和乘法下构成域

`BEGINPROOF`
(a) 零元为 $0$, 幺元为 $1$,$f(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i x^i$的负元为$\sum_{i=0}^{n} (-a_i) x^i$
(b) 
$$f(x)g(x)=\sum_{k=0}^{n+m}\left(\sum_{i+j=k}a_{i}b_{j}\right)x^k=\sum_{k=0}^{n+m}\left(\sum_{i+j=k}a_{j}b_{i}\right)x^k=g(x)f(x)$$
(c) 不是, $f(x)=x$ 没有乘法逆, 
可以将$\mathbb R[X]$扩展为分式域
$$\text{Frac}(\mathbb R[X])={\{(f,g)\in \mathbb R[X]\times (\mathbb R[X]-\{0\}) \}}/\sim $$
商去的等价关系为
$$(f,g)\sim(p,q)\iff fq=gp$$
分式域中的加法和乘法分别是
$$\begin{align}
(f,g)+(p,q)&=(fq+gp,gq) \\
(f,g)\times (p,q)&=(fp,gq)
\end{align}$$
加法单位元为 $(0,1)$, 乘法单位元为 $(1,1)$, 不难验证其成一个域
将其中的$(f,g)\text{视为} \frac{f}g$,加法和乘法就是通常的加法和乘法
`ENDPROOF`
