# Abel 求和法

# 级数敛散性的判别

判断一个级数的敛散性, 最直接的方法是给出上界或验证不存在上界, 例如调和级数
$$\sum_{j=m}^{2m} \frac{1}{j}\geq m\times \frac{2}{3m}=\frac{2}{3}$$
但是假如我们面对的级数十分复杂, 我们就要想办法将其与已知敛散性的级数相比较:

> [!thm] 比例和根式判别法
> 对级数 $\sum_{n}a_{n}$
> $$\begin{align}
> \limsup_{n} \frac{a_{n+1}}{a_{n}}<1 &\implies \sum_{n}a_{n}收敛\\
> \liminf_{n} \frac{a_{n+1}}{a_{n}}>1 &\implies \sum_{n}a_{n}发散\\
> \limsup_{n} \sqrt[n]{ a_{n} }<1 &\implies \sum_{n}a_{n}收敛\\
> \liminf_{n} \sqrt[n]{ a_{n} }>1 &\implies \sum_{n}a_{n}发散
> \end{align}$$

> [!thm] Raabe 检验
> 对级数 $\sum_{n}a_{n}$, 若 $a_{n+1}/a_n=1+\frac{l}{n}+o\left( \frac{1}{n} \right)$ 则
> $$\begin{align}
> l>1&\implies 发散 \\
> l<1& \implies 收敛
> \end{align}$$

另一个比较常用的情形是考察乘上一个新级数对原级数的影响

> [!thm] Abel-Dirichlet 定理
> 对数列 $a_{n}$ 和 $b_n$
> - 若 $a_n\downarrow 0$ 且 $\sum_{i=1}^n b_i$ 有界, 则 $\sum a_nb_n$ 收敛
> - 若 $\sum_n a_n$ 收敛且 $\sum_{n} b_n$ 单调有界, 则 $\sum_{n}a_{n}b_{n}$ 收敛

^760750

另一个想法是如果有一个发散的级数, 要乘上一个什么变化才能让其收敛

> [!thm] Abel-Dini 定理
> 若级数 $\sum_k b_k$ 发散, $S_n=\sum_{j=1}^nb_j$ 则数列 $\sum_{i=1}^n \frac{b_{i}}{S_{i}^{1+\alpha}}$ 收敛当且仅当 $\alpha>0$

这相当于给出了把一个发散的级数构造成收敛的要加上什么系数, 我们先讨论其反面

> [!lem]
> 若数列 $a_n$ 收敛, 记其尾数列 $T_{n}=\sum_n^\infty a_{k}$ 则 $\sum_{n} \frac{a_{n}}{T_{n}^{1+\alpha}}$ 收敛当且仅当 $\alpha<0$

^143d1f

`BEGINPROOF`
通过扔掉数列前有限项, 不妨设 $T_n<1$. 先证 $\sum_n \frac{a_{n}}{T_{n}}=\sum_{n} \frac{{T_{n}-T_{n+1}}}{T_{n}}$ 发散, 则
$$\sum_{k=n}^m \frac{T_{k}-T_{k+1}}{T_{k}}\geq \frac{1}{T_{n}}\sum_{k=n}^mT_{k}-T_{k+1}=1- \frac{T_{m+1}}{T_{n}}\to1$$
而当 $\alpha<0$ 时, 不妨设 $m\in\mathbb N:1/m<-\alpha$, 则
$$\frac{{T_{k}-T_{k+1}}}{T_{k}^{1-1/m}}={T_{k}^{1/m}}\left( 1-\frac{T_{k+1}}{T_{k}} \right)\leq T_{k}^{1/m}m\left( 1-\left( \frac{T_{k+1}}{T_{k}} \right)^{1/m} \right)\leq mT_{k}^{1/m}-mT_{k+1}^{1/m}$$
从而
$$\sum_{n} \frac{a_{n}}{T_{n}^{1-1/m}}\leq \sum_{n}mT_{n}^{1/m}-mT_{n+1}^{1/m}=mT_{1}^{1/m}$$
收敛
`ENDPROOF`

对于大定理的证明

`BEGINPROOF`
取 $a_n=\frac{b_{n+1}}{S_nS_{n+1}}= \frac{1}{S_{n}}- \frac{1}{S_{n+1}}$ 则显然 $\sum_{n}a_{n}= \frac{1}{S_{n}}$ 显然收敛, 取 $T_n=\sum_{n}^\infty a_{k}=\frac{1}{S_{n}}$
由 [[#^143d1f]] 知 $\sum_{n}\frac{a_{n}}{T_{n}^{1+\alpha}}$ 收敛当且仅当 $\alpha<0$, 而
$$\frac{a_{n}}{T_{n}^{1+\alpha}}= \frac{b_{n+1}}{S_{n}^{-\alpha}S_{n+1}}$$
换句话说 $\sum_{1}^\infty \frac{b_{n+1}}{S_{n}^\alpha S_{n+1}}$ 收敛当且仅当 $\alpha>0$, 随后只需进行简单的比较.
$$\begin{align}
\frac{b_{n+1}}{S_{n}^\alpha S_{n+1}}\leq \frac{b_{n+1}}{S_{n+1}^{1+\alpha}}\qquad (\alpha\leq 0)\\
\frac{b_{n+1}}{S_{n}^\alpha S_{n+1}}\geq \frac{b_{n+1}}{S_{n+1}^{1+\alpha}}\qquad (\alpha> 0)\\
\end{align}$$
立刻得到结论
`ENDPROOF`

其经典应用是数列 $\sum_{n} \frac{1}{n\ln n}$ 发散