在处理通常的幂级数时, 我们需要一直在意收不收敛的问题, 本节的形式幂级数就是彻底摆烂, 毕竟收敛性说到底就是个数列的测度, 没测度不是也能活着(, 所以这节干的事情就是发展一套形式化的处理幂级数的语言

# 形式幂级数

若不考虑收敛性, 幂级数本质就是一个数列, 这里我们最多拓宽到

> [!def] 形式幂级数
> 定义域 $\mathbb k$ 上的形式幂级数 $\mathcal A(\mathbb k)$
> $$\mathcal A\ni a_n:\mathbb Z\to\mathbb k\sim \sum a_nz^n$$
> 并且满足 $\exists n_0\in\mathbb Z,\forall n<n_0,a_n=0$, 从而定义形式幂级数的阶
> $$\operatorname{ord}(a)=n_0=\arg\max_{n_0}\{\forall n<n_0\}a_n=0$$
> 并且可以由这个阶引出对应的离散赋值
> $$\|a\|=e^{-\operatorname{ord}(a)}$$
> - 其**加法**定义为逐项相加 $(a+b)_n=a_n+b_n$, 
> - **乘法**仿照原始的幂级数, 所以是个交换的
> $$(ab)_n=\sum_{i\in\mathbb Z}a_ib_{n-i}$$
> 对于乘法由于我们要求形式幂级数的阶有限, 上面本质是个有限和, 因此是良定的, 
> - 还有更进一步的运算, 类比映射复合, 但是大概不交换了
> 记其离散赋值环 $A^*:[\operatorname{ord}(a)=1]$, 则其中的元素可以求映射复合的逆
> $$(a\circ b)_n=\underbrace{[z^n]}_{取 n次项系数}\sum_{n=n_0}^\infty a_n(\sum_{m=m_0}^\infty b_m z^m)^n$$
> 此处若将 $(\sum b_mz^m)^n$ 记作 $\sum_{m>m_0n}b_m^{(n)}z^m$ 则上式
> $$(a\circ b)_n=\sum_{m\geq{n_0m_0}}\sum_{n=n_0}^{[m/m_0]} a_nb_m^{(n)}z^m$$
> 依旧是个有限和 (注意这里其实利用了 $m_0\geq1$ 这个条件)

我们还想做除法, 因此要考虑乘法逆的问题, 注意我们要同时谈论乘法逆和映射复合的逆, 通常用 $1/b$ 表示乘法逆, $b^{-1}$ 表示逆函数

> [!proposition]
> $b\in\mathcal A$, $b_0\neq0$, 则
> $$[z^m](1/b)=\frac1{b_0}\sum_{\begin{matrix}d_1,\cdots,d_m\geq0\\d_1+2d_2+\cdots+md_m=m\end{matrix}}\frac{(d_1+\cdots+d_m)!}{d_1!\cdots d_m!}(-\frac{b_1}{b_0})^{d_1}\cdots (-\frac{b_m}{b_0})^{d_m}$$

`BEGINPROOF`
不如先考虑一个简单情况
$$\frac{1}{1-z}=\sum_{i=0}^\infty z^i$$
其证明只要把两个乘起来就好了, 而实际情况只要把这个 $z$ 换成任意的多项式就好了
$$\frac1{b_0}\frac1{1+(\sum_{n\neq0}\frac{b_n}{b_0}z^n)}=\frac1{b_0}\sum_{i=0}^\infty (\sum_{n\neq0}\frac{b_n}{b_0}z^n)^i$$
然后把后面这东西拆开就好了
`ENDPROOF`

另一个重要的东西是映射复合的逆, 我们暂且不用特殊记号标记


## 导数与留数

**类比定义导数**
$$\begin{align}
\left(\sum a_nz^n\right)'&=\sum (n+1)a_{n+1}z^n\\
(a')_n&=(n+1)a_{n+1}
\end{align}$$
性质:
- 求导运算是线性的
- 若 $a'=b'$ 且 $a_0=b_0$ 则 $a=b$
- $(ab)'=a'b+b'a$
- $\operatorname{ord}(b)\geq1$, $(a\circ b)'=(a'\circ b)\times b$
- $a\in A^*$, 则 $(a^{-1})'=1/(a'\circ a^{-1})$ (这里 $^{-1}$ 指逆函数)

由 (4) 推 (5) 是容易的
$$1=(a\circ a^{-1})'\xlongequal{4}(a'\circ a^{-1})\times (a^{-1})'$$
(4) 的证明可以采用不那么暴力的技巧
`BEGINPROOF`
若 $a(z)=z^n$, 上式可以用归纳法证明, $n=0$ 显然, 对 $n\geq1$
$$(a\circ b)'=(b^n)'=b'b^{n-1}+(n-1)b^{n-1}b'=nb'b^{n-1}=(a'\circ b)\times b'$$
对 $n<0$, $b^nb^{-n}=1$ 从而
$$(b^n)'b^{-n}+(b^n)(b^{-n})'=0\Rightarrow (b^n)'=b^{2n}(b^{-n})'=-nb^{2n}b^{-n-1}b'=(a'\circ b)\times b'$$
这就是说对于单项的式子 (4) 成立, 一个特殊的技巧是对于形式幂级数, 实质上我们只需要每项系数相等, 即
$$((a\circ b)')_m=[z_m]\left(\sum_{n=n_0}^\infty a_nb(z)^n\right)'=[z_m]\left(\sum_{n=n_0}^{m+1} a_nb(z)^n\right)'$$
而由线性性, 求导对于有限和显然是可以分配的, 所以结论当然成立
`ENDPROOF`
Rmk: 形式幂级数中有很多类似这样, 看似是可列和, 实际是有限和的情况, 只要抛弃无用项就能大大有利证明

**类比亚纯函数, 我们定义留数**$$\operatorname{res}a=a_{-1}$$
性质
- 首先显然是线性的
- 其次考虑 $a'$ 必然没有 $z^{-1}$ 项, 即 $\operatorname{res}(a')=0$
- 由分部积分推出 $\operatorname{res}(f'g)=-\operatorname{res}(fg')$
- 类比复分析围道积分的换元法, $\operatorname{ord}(b)\geq1$, 这一项是曲线 $b$ 绕圈的次数
$$\operatorname{res}a\circ b\times b'=\operatorname{ord}(b)\operatorname{res}a$$
`BEGINPROOF`
也考虑特殊到一般的思路
$$a(z)=\frac1z,\quad b(z)=\sum_{n\geq n_0}b_nz^n$$
容易验证
$$\operatorname{res}\left(\frac{b'}{b}\right)=\operatorname{res}\left(\frac{n_0b_{n_0}z^{n_0-1}+\cdots}{b_{n_0}z^{n_0}+\cdots }\right)=n_0=\operatorname{ord}(b)$$
而对于 $a(z)=z^{n}$, $(n\neq-1)$
$$\operatorname{res}a\circ b\times b'=\operatorname{res}\left(\frac{b^{n+1}}{n+1}\right)'=0$$
然后类比上式直接推出就好了
`ENDPROOF`
## bell 多项式

# Lagrange 反演

一个入门版本

> [!thm]
> $a\in \mathcal A^*$, $\forall m,n\in\mathbb Z\setminus 0$ (注意下面这个 $^{-1}$ 是反函数)
> $$m[z^m]a^{-1}(z)^n=n[z^{-n}]a(z)^{-m}$$

`BEGINPROOF`
记 $b=a^{-1}$, 借助留数换元和分部积分
$$\begin{align}
m[z_m]a^{-1}(z)^n&=m\operatorname{res}(a^{-1}(z)^nz^{-m-1})\\
\small {(z\mapsto a(z))}&=m\operatorname{res}((b\circ a)^n\times a')\\
&=-\operatorname{res}(z^n\times (a(z)^{-m})')\\
&=\operatorname{res}(nz^{n-1}a(z)^{-m})\\
&=n[z^{-n}]a(z)^{-m}
\end{align}$$
`ENDPROOF`
下面我们尝试推广这个定理

> [!cor]
> $a\in\mathcal A^*$, $b=a^{-1}$, $n,m\in\mathbb Z$, $n\neq0$, $m\geq n$
> $$[z^m](b(z)^n)=n\sum_{k=0}^{m-n}(-1)^k\frac{(m+1)\cdots (m+k-1)}{k!}a_1^{-m-k}B_{m-n,k}(a')$$

#todo 

实际上更有用的是以下两个推论, 即对某些特殊形状的 $a$, 反函数可以直接盯出来

> [!cor] Lagrange-Burmann
> $h\in A$, $\operatorname{ord}(h)=0$, $a(z)=\frac{z}{h(z)}\in A^*$, $b(z)=a^{-1}(z)$
> $$[z^m]b(z)=\frac1m[z^{m-1}]h(z)^m\quad m\geq1$$
> 更一般地
> $$[z^m](\phi(g(z)))=\frac1m[z^{m-1}](\phi'(z)h(z)^m)$$

